{
  "id": "vizantija",
  "name": "Vizantijsko Carstvo",
  "tagline": "Istočno Rimsko Carstvo – most između antike i srednjeg veka.",
  "intro": [
    "Vizantijsko Carstvo, nastalo 330. godine osnivanjem Konstantinopolja, predstavljalo je direktni nastavak Rimskog carstva na istoku. Iako teritorijalno manji od svog rimskog prethodnika, Vizantija je postala jedan od najstabilnijih političkih sistema u istoriji, opstajući više od hiljadu godina.",
    "Tokom svoje duge istorije, Vizantija je bila poznata po svojoj administraciji, diplomatiji, ekonomiji i tehničkoj sofisticiranosti. Car je smatran Božjim predstavnikom na zemlji, dok je pravoslavna vera oblikovala kulturni i društveni život. Rani period obeležili su konflikti sa Persijom i unutrašnje verske rasprave.",
    "Jedna od najvećih ličnosti u vizantijskoj istoriji bio je car Justinijan I, koji je obnovio delove rimskog Mediterana, reformisao pravo i izgradio Aja Sofiju, najimpresivniji hram srednjeg veka. Njegov general Belisarije bio je jedan od najvećih vojskovođa epoke.",
    "Tokom srednjeg perioda, Vizantija se suočila sa stalnim pretnjama: Slovenima, Avarima, Arabljanima i kasnije Bugarima. U ovom periodu razvija se 'tematski sistem', koji je spoj vojske i administracije, a koji je omogućio odbranu carstva tokom teških vekova.",
    "Jedan od najvećih udara na Vizantiju desio se 1204. godine tokom Četvrtog krstaškog rata, kada je Konstantinopolj osvojen i opljačkan, a na njegovom mestu osnovano Latinsko carstvo. Vizantinci obnavljaju državu 1261. godine pod dinastijom Paleologa, ali nikada ne vraćaju staru snagu.",
    "Poslednji vekovi obeleženi su ekonomskim padom, teritorijalnim gubicima i konstantnim osmanskim pritiskom. Konačni pad dolazi 29. maja 1453. godine, kada Mehmed II osvaja Konstantinopolj. Smrt cara Konstantina XI Paleologa označila je kraj poslednjeg ostatka Rimskog carstva.",
    "Vizantijsko kulturno nasleđe živi kroz pravoslavlje, ikonopis, arhitekturu, pravne tradicije i očuvano grčko-rimsko znanje koje je kasnije podstaklo renesansu na Zapadu."
  ],
  "questions": [
    {
      "question": "Ko je osnovao Konstantinopolj?",
      "answers": ["Konstantin Veliki", "Justinijan I", "Basil II", "Heraklije"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Koja godina se uzima kao osnivanje Vizantijskog Carstva?",
      "answers": ["476. n.e.", "330. n.e.", "1453. n.e.", "527. n.e."],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Koja je bila prestonica Vizantije?",
      "answers": ["Solun", "Antiohija", "Konstantinopolj", "Nikomedia"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Ko je osvojio Konstantinopolj 1453. godine?",
      "answers": ["Aleksije I", "Basil II", "Justinijan", "Mehmed II"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Koji car je izgradio Aja Sofiju?",
      "answers": ["Justinijan I", "Konstantin XI", "Heraklije", "Teodosije I"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Koja je najpoznatija pobuna tokom Justinijanove vladavine?",
      "answers": ["Zelena buna", "Nika pobuna", "Eparška buna", "Plamena buna"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Koji general je služio pod Justinijanom I?",
      "answers": ["Narses", "Konstantin XI", "Belisarije", "Lukaprin"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koja sila je osvojila Anadoliju 1071. godine nakon bitke kod Mancikerta?",
      "answers": ["Vizantinci", "Arapi", "Seldžuci", "Bugari"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Koji car je obnovio carstvo 1261. godine?",
      "answers": ["Manuil I", "Teodosije I", "Mihail VIII Paleolog", "Roman Dijogen"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Koja je bila zvanična religija Vizantije?",
      "answers": ["Katoličanstvo", "Islamska vera", "Judaizam", "Pravoslavlje"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Ko je prvi legalizovao hrišćanstvo?",
      "answers": ["Julijan Odpadnik", "Dioklecijan", "Konstantin Veliki", "Valent"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koji narod je osnovao Latinsko carstvo 1204.?",
      "answers": ["Bugari", "Avari", "Krstaši", "Persijanci"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Ko je bio poslednji vizantijski car?",
      "answers": ["Konstantin XI", "Basil II", "Mihail VIII", "Aleksije III"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Kako se nazivala teritorijalno-vojna jedinica Vizantije?",
      "answers": ["Klin", "Tagma", "Tema", "Opsidija"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koja kultura je najviše uticala na razvoj Vizantije?",
      "answers": ["Germanska", "Keltska", "Latinska", "Grčka"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Koja godina označava Četvrti krstaški pohod?",
      "answers": ["1185.", "1261.", "1204.", "1071."],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Ko je bio poznat kao 'Bugaroubica'?",
      "answers": ["Belisarije", "Basil II", "Manuil I", "Konstantin VII"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Koja je bila glavna trkačka arena u Konstantinopolju?",
      "answers": ["Agora", "Hipodrom", "Forum Trajana", "Dromos"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Koji jezik je bio dominantan u Vizantiji?",
      "answers": ["Latinski", "Koptski", "Aramejski", "Grčki"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Ko je bio glavni neprijatelj Vizantije na istoku?",
      "answers": ["Avari", "Bugari", "Persijanci", "Keltiberi"],
      "correct": 2
    }
  ]
}
